\chapter{连续体结构三维形态估计与惯性漂移补偿方法研究}
\label{chap:continuum_shape_drift}

\section{引言}
\label{sec:shape_drift_intro}

连续体结构具有自由度高、形态连续和环境适应性强等特点，其空间形态通常由中心线位置及沿中心线分布的截面姿态共同描述。对于柔性机械臂、软体机器人、柔性探杆以及可布放式连续体传感阵列而言，稳定获取连续体结构的三维形态，是实现状态监测、环境几何感知、接触交互分析与闭环控制的基础。与刚性连杆系统不同，连续体结构不存在数量有限且清晰可分的关节变量，其形态由沿弧长连续分布的弯曲、扭转、剪切和轴向伸缩共同决定。本文将由传感观测推断连续空间状态的任务称为“三维形态估计”，将根据已估计的曲率和截面姿态恢复中心线几何的过程称为“形态重建”。因此，连续体结构的三维形态估计本质上属于由离散传感信息反演连续空间状态的分布参数估计问题。

惯性测量单元（inertial measurement unit，IMU）能够输出角速度、加速度及姿态信息，具有体积小、成本低、易于分布式布置和动态响应快等优势。将多个IMU沿连续体结构轴向布置，可直接获得若干离散截面的姿态观测，并据此估计结构的整体弯曲和扭转状态。然而，IMU姿态解算依赖陀螺角速度积分，陀螺零偏、比例因子误差、安装误差和随机游走会随时间累积，使得姿态误差不断增长。尤其对于不含磁力计的六轴IMU，重力向量只能对俯仰和横滚方向形成约束，而绕重力方向或局部切向方向的旋转误差难以从加速度观测中完全校正。由此，单纯依赖IMU进行连续体三维解算时，通常只能在有限时间内保持较高精度。

贴片式应变传感器能够直接测量连续体表面局部轴向应变。通过在同一截面周向布置多个应变片，可由截面应变差分估计局部弯曲曲率。应变信息不依赖时间积分，因此不存在与陀螺角速度积分相同的时间累积误差，适合作为连续体形态估计中的低频、长期几何基准。但应变测量仅反映局部变形，容易受到材料迟滞、温度漂移、粘接层与引线形成的局部刚度扰动、应变片零点偏置以及离散布置间隔的影响。若直接对离散曲率沿弧长积分，误差会在空间上逐段累积，并最终表现为末端位置与姿态偏差。

IMU与应变传感器在信息特性上具有明显互补性：IMU能够提供高带宽的动态姿态信息，并对扭转变化较为敏感；应变传感器能够提供不随时间积分发散的局部曲率基准。已有研究将局部应变和离散姿态统一到Cosserat杆运动学框架中，并将连续体形态估计转化为带曲率约束的姿态误差最小化问题，从而利用离散姿态信息抑制仅依赖局部曲率所产生的空间累积误差\cite{an2024shape}。该类方法主要将IMU姿态视为全局校正量，而未进一步处理陀螺零偏引起的姿态漂移问题。

针对上述问题，本章提出一种基于应变长期基准的IMU漂移自校准与连续体三维形态联合估计方法。该方法以Cosserat杆几何关系为统一物理约束，以应变片估计的局部曲率作为长期稳定的空间参考，以IMU角速度和姿态作为短时高带宽动态观测，在滑动时间窗内同时估计连续曲率函数、离散截面姿态以及陀螺零偏。与仅进行单帧姿态--曲率融合的方法不同，本章进一步引入IMU时间传播因子和零偏随机游走模型，使应变约束能够通过连续体几何关系反向修正IMU姿态，并将修正量反馈至后续惯性解算，从而延长三维形态估计结果可稳定维持的时间。

本章的主要研究内容包括：首先，建立分布式应变与IMU测量模型，并基于Cosserat杆理论描述曲率、截面姿态与中心线位置之间的关系；其次，构建以连续曲率参数、IMU姿态和陀螺零偏为联合状态的时空优化模型；然后，分析仅使用轴向应变片时的可观测性边界，并给出弯曲主导与含扭转工况下的不同处理策略；最后，设计长时静态保持、动态弯曲、复合变形和传感器误差扰动实验，对所提方法的形态精度、漂移抑制能力、有效维持时间和实时性进行验证。

\section{问题描述与总体方法框架}
\label{sec:problem_framework}

\subsection{连续体三维形态描述}

设连续体结构的未变形弧长为$L$，弧长坐标记为$s\in[0,L]$，时间记为$t$。在世界坐标系$\{W\}$中，结构中心线位置表示为
\begin{equation}
    \bm r(s,t)=
    \begin{bmatrix}
        x(s,t) & y(s,t) & z(s,t)
    \end{bmatrix}^{\mathrm T},
\end{equation}
截面局部坐标系由三个正交单位向量$\bm d_1(s,t)$、$\bm d_2(s,t)$和$\bm d_3(s,t)$构成，其中$\bm d_3$近似沿中心线切向方向。截面姿态矩阵写为
\begin{equation}
    \bm R(s,t)=
    \begin{bmatrix}
        \bm d_1(s,t) & \bm d_2(s,t) & \bm d_3(s,t)
    \end{bmatrix}
    \in \mathrm{SO}(3).
\end{equation}
因此，连续体结构的三维形态可由$\bm r(s,t)$和$\bm R(s,t)$共同描述。

设广义曲率向量为
\begin{equation}
    \bm\kappa(s,t)=
    \begin{bmatrix}
        \kappa_x(s,t) & \kappa_y(s,t) & \kappa_z(s,t)
    \end{bmatrix}^{\mathrm T},
\end{equation}
其中$\kappa_x$和$\kappa_y$分别表示绕局部$x$轴和$y$轴的弯曲曲率，$\kappa_z$表示绕局部切向轴的扭转率。线应变向量记为
\begin{equation}
    \bm\nu(s,t)=
    \begin{bmatrix}
        \nu_x(s,t) & \nu_y(s,t) & \nu_z(s,t)
    \end{bmatrix}^{\mathrm T},
\end{equation}
其分量分别对应两个方向的剪切和轴向伸缩。根据Cosserat杆运动学，有
\begin{equation}
    \frac{\partial \bm r(s,t)}{\partial s}
    =\bm R(s,t)\bm\nu(s,t),
    \label{eq:cosserat_position}
\end{equation}
\begin{equation}
    \frac{\partial \bm R(s,t)}{\partial s}
    =\bm R(s,t)\left[\bm\kappa(s,t)\right]_{\times},
    \label{eq:cosserat_orientation}
\end{equation}
其中$[\cdot]_{\times}$表示向量对应的反对称矩阵。对于以弯曲为主、轴向伸缩和剪切较小的柔性连续体，可近似取
\begin{equation}
    \bm\nu(s,t)=
    \begin{bmatrix}
        0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}^{\mathrm T}.
    \label{eq:inextensible_assumption}
\end{equation}
当结构存在明显轴向拉伸时，可进一步令$\nu_z=1+\varepsilon_a(s,t)$，并由同截面应变片的平均应变估计轴向伸缩量。

\subsection{分布式传感配置与信息互补性}

设沿连续体结构布置$N_I$个IMU，其弧长位置为$s_i^I$，$i=1,2,\ldots,N_I$；布置$N_S$个应变测量截面，其弧长位置为$s_j^S$，$j=1,2,\ldots,N_S$。每个应变测量截面沿周向布置$M_j$个轴向应变片。IMU采样频率通常高于应变采样频率，因而本章采用多速率数据融合结构：IMU在高频率下进行姿态传播，应变数据在较低频率下触发曲率更新和漂移校正，联合优化模块则以固定频率或事件触发方式运行。

从信息域角度看，IMU主要提供时间方向上的相邻姿态约束，应变传感器主要提供空间方向上的局部曲率约束。连续体几何模型将二者连接起来：应变测得的曲率经沿弧长积分得到截面姿态，IMU测得的离散截面姿态反过来修正连续曲率分布。当进一步将陀螺零偏作为待估参数后，应变曲率所生成的长期姿态参考可以约束IMU的时间积分误差，进而形成“时间传播--空间校正--零偏反馈”的闭环自校准机制。

\subsection{总体技术路线}

所提方法包含离线标定和在线估计两个阶段。

\textbf{（1）离线标定阶段。}完成各IMU相对于连续体局部截面坐标系的安装姿态标定、各应变片零点与灵敏度标定、应变--曲率映射矩阵标定、传感器时间同步标定，以及连续体基座位置和姿态初始化。对于存在温度变化的应用场景，还需标定应变温度系数和IMU零偏温度模型。

\textbf{（2）在线估计阶段。}首先利用陀螺角速度进行高频姿态传播；其次由同截面多应变片数据计算局部弯曲曲率；然后在滑动时间窗内构建包含应变曲率残差、IMU时间传播残差、连续体空间姿态一致性残差、曲率空间光滑项、形态时间连续项和零偏随机游走项的联合目标函数；最后采用流形上的非线性最小二乘方法求解连续曲率系数、各IMU截面姿态和陀螺零偏，并将零偏估计反馈至下一时刻的惯性传播过程。

\section{连续体结构多源传感建模}
\label{sec:multisensor_model}

\subsection{基于周向应变阵列的截面曲率估计}

对于第$j$个应变测量截面，设第$m$个应变片中心相对于截面中性轴的位置为
\begin{equation}
    \bm p_{j,m}=
    \begin{bmatrix}
        x_{j,m} & y_{j,m} & 0
    \end{bmatrix}^{\mathrm T}
    =
    \begin{bmatrix}
        r_j\cos\alpha_{j,m} & r_j\sin\alpha_{j,m} & 0
    \end{bmatrix}^{\mathrm T},
\end{equation}
其中$r_j$为应变片距中性轴的径向距离，$\alpha_{j,m}$为周向安装角。忽略截面翘曲时，该点的轴向应变可表示为
\begin{equation}
    \varepsilon_{j,m}
    =\bar\varepsilon_j
    +y_{j,m}\kappa_x(s_j^S)
    -x_{j,m}\kappa_y(s_j^S)
    +n_{\varepsilon,j,m},
    \label{eq:strain_curvature_single}
\end{equation}
其中$\bar\varepsilon_j$为截面公共轴向应变，$n_{\varepsilon,j,m}$为测量噪声及未建模误差。将同截面的$M_j$个应变片写成矩阵形式，有
\begin{equation}
    \bm\varepsilon_j
    =\bm A_j\bm x_j+\bm n_{\varepsilon,j},
\end{equation}
其中
\begin{equation}
    \bm x_j=
    \begin{bmatrix}
        \bar\varepsilon_j & \kappa_x(s_j^S) & \kappa_y(s_j^S)
    \end{bmatrix}^{\mathrm T},
\end{equation}
\begin{equation}
    \bm A_j=
    \begin{bmatrix}
        1 & y_{j,1} & -x_{j,1}\\
        1 & y_{j,2} & -x_{j,2}\\
        \vdots & \vdots & \vdots\\
        1 & y_{j,M_j} & -x_{j,M_j}
    \end{bmatrix}.
\end{equation}
在给定测量权重矩阵$\bm W_{\varepsilon,j}$后，可采用加权最小二乘估计
\begin{equation}
    \hat{\bm x}_j
    =\left(\bm A_j^{\mathrm T}\bm W_{\varepsilon,j}\bm A_j\right)^{-1}
    \bm A_j^{\mathrm T}\bm W_{\varepsilon,j}\bm\varepsilon_j.
    \label{eq:strain_wls}
\end{equation}

当四个应变片分别布置在$0$、$\pi/2$、$\pi$和$3\pi/2$方向，且径向距离均为$r_j$时，曲率可简化为
\begin{equation}
    \hat\kappa_{x,j}^{\varepsilon}
    =\frac{\varepsilon_{j,\pi/2}-\varepsilon_{j,3\pi/2}}{2r_j},
    \label{eq:kappa_x_four_gauge}
\end{equation}
\begin{equation}
    \hat\kappa_{y,j}^{\varepsilon}
    =\frac{\varepsilon_{j,\pi}-\varepsilon_{j,0}}{2r_j}.
    \label{eq:kappa_y_four_gauge}
\end{equation}
实际系统中，应变片的安装角、粘接厚度、局部材料刚度和导线牵引会使理想几何模型产生偏差。因此，本文采用标定矩阵修正理想曲率估计：
\begin{equation}
    \hat{\bm\kappa}_{j}^{\varepsilon}
    =\bm C_j
    \left[
    \bm\varepsilon_j-\bm\varepsilon_{j}^{0}
    -\bm k_{T,j}\Delta T_j
    \right],
    \label{eq:calibrated_strain_curvature}
\end{equation}
其中$\bm C_j\in\mathbb R^{2\times M_j}$为应变--曲率标定矩阵，$\bm\varepsilon_j^{0}$为零点偏置，$\bm k_{T,j}$为温度补偿系数。式\eqref{eq:calibrated_strain_curvature}输出的二维曲率向量为
\begin{equation}
    \hat{\bm\kappa}_{j}^{\varepsilon}
    =
    \begin{bmatrix}
        \hat\kappa_{x,j}^{\varepsilon} &
        \hat\kappa_{y,j}^{\varepsilon}
    \end{bmatrix}^{\mathrm T}.
\end{equation}

\subsection{IMU测量模型与姿态传播}

第$i$个IMU的陀螺测量模型为
\begin{equation}
    \tilde{\bm\omega}_{i,k}
    =\bm\omega_{i,k}+\bm b_{g,i,k}+\bm n_{g,i,k},
    \label{eq:gyro_model}
\end{equation}
其中$\tilde{\bm\omega}_{i,k}$为测得角速度，$\bm\omega_{i,k}$为真实角速度，$\bm b_{g,i,k}$为陀螺零偏，$\bm n_{g,i,k}$为白噪声。零偏采用随机游走模型
\begin{equation}
    \bm b_{g,i,k+1}
    =\bm b_{g,i,k}+\bm w_{b,i,k},
    \label{eq:bias_random_walk}
\end{equation}
其中$\bm w_{b,i,k}$为零偏驱动噪声。

设第$i$个IMU在时刻$k$的姿态为${}^{W}\bm R_{I_i,k}$，采样周期为$\Delta t$，则由陀螺角速度得到的姿态传播为
\begin{equation}
    {}^{W}\bm R_{I_i,k+1}^{-}
    ={}^{W}\bm R_{I_i,k}^{+}
    \operatorname{Exp}\left(
    \left[
    \tilde{\bm\omega}_{i,k}-\hat{\bm b}_{g,i,k}
    \right]_{\times}\Delta t
    \right),
    \label{eq:imu_propagation}
\end{equation}
其中上标“$-$”和“$+$”分别表示优化校正前后的状态，$\operatorname{Exp}(\cdot)$为从李代数$\mathfrak{so}(3)$到旋转群$\mathrm{SO}(3)$的指数映射。

IMU加速度计模型为
\begin{equation}
    \tilde{\bm a}_{i,k}
    ={}^{I_i}\bm R_{W,k}
    \left(\bm a_{i,k}^{W}-\bm g^{W}\right)
    +\bm b_{a,i,k}+\bm n_{a,i,k}.
    \label{eq:accelerometer_model}
\end{equation}
在连续体结构低动态或准静态运动条件下，当$\left|\|\tilde{\bm a}_{i,k}\|-g\right|$小于给定阈值时，可利用重力方向对姿态中的倾斜分量进行辅助约束；在快速运动或发生碰撞时，应降低加速度姿态因子的权重，以避免将线加速度误判为重力方向变化。

\subsection{IMU安装外参与截面姿态一致性}

设第$i$个IMU固定在弧长$s_i^I$对应的截面上，IMU坐标系到连续体局部截面坐标系的固定安装旋转矩阵为${}^{d_i}\bm R_{I_i}$。由连续体几何模型预测的IMU姿态为
\begin{equation}
    {}^{W}\bm R_{I_i,k}^{\mathrm{pred}}
    =\bm R(s_i^I,t_k){}^{d_i}\bm R_{I_i}.
    \label{eq:predicted_imu_orientation}
\end{equation}
因此，连续体截面姿态与IMU姿态之间的空间一致性误差可写为
\begin{equation}
    \bm e_{i,k}^{S}
    =\operatorname{Log}\left[
    \left({}^{W}\bm R_{I_i,k}^{\mathrm{pred}}\right)^{\mathrm T}
    {}^{W}\bm R_{I_i,k}
    \right]^{\vee},
    \label{eq:spatial_orientation_residual}
\end{equation}
其中$\operatorname{Log}(\cdot)$为旋转群到李代数的对数映射，$(\cdot)^{\vee}$将反对称矩阵转换为三维旋转向量。式\eqref{eq:spatial_orientation_residual}将空间曲率积分得到的截面姿态与IMU实际姿态统一到同一残差中，是应变长期基准约束IMU漂移的关键连接项。

\section{基于应变长期基准的IMU漂移自校准}
\label{sec:strain_referenced_drift_calibration}

\subsection{漂移形成机理与校准目标}

由式\eqref{eq:imu_propagation}可知，若陀螺零偏估计存在误差$\Delta\bm b_{g,i}$，则姿态误差会随积分时间增长。在小角度条件下，姿态误差近似满足
\begin{equation}
    \delta\bm\theta_{i}(t)
    \approx \delta\bm\theta_i(0)
    +\int_{0}^{t}\Delta\bm b_{g,i}(\tau)\,\mathrm d\tau.
    \label{eq:attitude_drift_approx}
\end{equation}
对于恒定零偏，误差与时间近似呈线性增长；对于随机游走零偏，误差方差随时间进一步增大。连续体三维形态估计使用多个IMU截面的相对姿态，当不同节点具有不同零偏时，节点间相对姿态误差也会不断积累，并最终表现为空间曲率与中心线几何形状的非物理变化。

应变片输出的局部曲率在时间上不需要积分。尽管其存在零点漂移和温度误差，但在完成温度补偿和零点更新后，其长期误差通常不会以陀螺积分的形式持续发散。因此，本章将应变曲率视为低频几何参考，通过Cosserat杆空间积分生成各IMU位置处的参考姿态，再利用参考姿态与IMU姿态之间的偏差估计陀螺零偏。该过程并非直接以单个应变值修正某一IMU，而是通过“应变--曲率--截面姿态--IMU安装外参”的完整几何链实现跨模态校准。

\subsection{应变参考姿态的构建}

设连续曲率函数由参数向量$\bm c_k$控制，记为
\begin{equation}
    \bm\kappa(s,t_k;\bm c_k).
\end{equation}
给定基座姿态$\bm R(0,t_k)=\bm R_{0,k}$后，通过积分式\eqref{eq:cosserat_orientation}可获得应变约束下的截面姿态
\begin{equation}
    \bm R^{\varepsilon}(s,t_k)
    =\bm R_{0,k}
    \mathcal P\operatorname{Exp}
    \left(
    \int_{0}^{s}
    [\bm\kappa(\xi,t_k;\bm c_k)]_{\times}
    \mathrm d\xi
    \right),
    \label{eq:strain_reference_orientation}
\end{equation}
其中$\mathcal P$表示路径有序积分。数值实现中，沿弧长离散为$N$个小段，并采用旋转指数映射递推：
\begin{equation}
    \bm R_{n+1,k}^{\varepsilon}
    =\bm R_{n,k}^{\varepsilon}
    \operatorname{Exp}\left(
    [\bm\kappa_{n,k}]_{\times}\Delta s_n
    \right).
    \label{eq:spatial_rotation_discretization}
\end{equation}
由此，在第$i$个IMU位置处可构造参考姿态
\begin{equation}
    {}^{W}\bm R_{I_i,k}^{\varepsilon}
    =\bm R^{\varepsilon}(s_i^I,t_k){}^{d_i}\bm R_{I_i}.
\end{equation}

应变参考姿态主要用于约束IMU的低频误差。为降低应变瞬时噪声和材料迟滞的影响，可对曲率测量采用低通滤波、滑动中值滤波或鲁棒优化权重；对于动态变化较快的部分，则由IMU时间传播保留高频响应。由此形成互补频段分工：IMU负责短时动态，应变负责长期稳定。

\subsection{零偏校正的反馈机制}

在滑动时间窗内，根据应变参考姿态与IMU姿态构造姿态误差
\begin{equation}
    \bm e_{i,k}^{\varepsilon I}
    =\operatorname{Log}\left[
    \left({}^{W}\bm R_{I_i,k}^{\varepsilon}\right)^{\mathrm T}
    {}^{W}\bm R_{I_i,k}
    \right]^{\vee}.
    \label{eq:strain_imu_orientation_error}
\end{equation}
在当前零偏估计附近对式\eqref{eq:strain_imu_orientation_error}线性化，可得
\begin{equation}
    \bm e_{i,k}^{\varepsilon I}
    \approx \bm e_{i,k}^{0}
    +\bm J_{b,i,k}\delta\bm b_{g,i},
\end{equation}
其中$\bm J_{b,i,k}$为姿态误差对陀螺零偏的雅可比矩阵。局部最小二乘意义下的零偏增量为
\begin{equation}
    \delta\bm b_{g,i}
    =-\left(
    \bm J_{b,i}^{\mathrm T}\bm W_{R,i}\bm J_{b,i}
    +\lambda_b\bm I
    \right)^{-1}
    \bm J_{b,i}^{\mathrm T}\bm W_{R,i}\bm e_{i}^{0}.
    \label{eq:bias_local_update}
\end{equation}
优化完成后，更新陀螺零偏和姿态：
\begin{equation}
    \hat{\bm b}_{g,i,k}^{+}
    =\hat{\bm b}_{g,i,k}^{-}+\delta\bm b_{g,i,k},
\end{equation}
\begin{equation}
    {}^{W}\bm R_{I_i,k}^{+}
    ={}^{W}\bm R_{I_i,k}^{-}
    \operatorname{Exp}
    \left([\delta\bm\theta_{i,k}]_{\times}\right).
\end{equation}
更新后的零偏被带入下一时刻的式\eqref{eq:imu_propagation}，从而完成闭环漂移补偿。

\subsection{可观测性边界与扭转处理}
\label{subsec:observability}

需要指出的是，仅在截面周向布置轴向应变片时，测量方程式\eqref{eq:strain_curvature_single}只包含$\kappa_x$和$\kappa_y$，而不包含扭转率$\kappa_z$，即
\begin{equation}
    \frac{\partial\varepsilon_{j,m}}{\partial\kappa_z}=0.
    \label{eq:torsion_unobservable}
\end{equation}
因此，轴向应变阵列只能直接提供弯曲曲率参考，不能独立观测纯扭转。对于以弯曲为主且扭转较小的连续体结构，可对$\kappa_z$设置零均值或小幅变化先验，并利用多IMU之间的相对姿态约束估计扭转；此时，应变信息能够有效校正与弯曲相关的姿态漂移，并间接限制部分扭转误差。对于存在大幅、独立扭转的三维运动，仅依赖轴向应变片无法保证绕局部切向轴漂移的完全可观测性。

为实现任意三维变形下的完整漂移校正，可采用以下增强方式之一：在连续体表面增加$+45^{\circ}$和$-45^{\circ}$螺旋应变单元以测量扭转剪应变；增加磁场、视觉或电磁跟踪等绝对航向观测；在结构基座或端部设置周期性已知姿态；或者利用结构力学模型和边界条件构造扭转先验。本章在算法中保留$\kappa_z$状态，并通过IMU姿态、空间光滑和物理范围共同估计；在实验分析中需要分别报告弯曲主导工况与显著扭转工况的误差，以避免将不可观测分量误判为算法失效。

\section{三维形态估计与漂移补偿联合优化}
\label{sec:joint_optimization}

\subsection{连续曲率函数参数化}

为将离散应变观测扩展为连续曲率函数，设
\begin{equation}
    \bm\kappa(s,t_k)
    =\bm B(s)\bm c_k,
    \label{eq:curvature_basis}
\end{equation}
其中$\bm B(s)$为基函数矩阵，$\bm c_k$为时刻$t_k$的曲率系数。基函数可选用多项式、三角函数或B样条。高阶全局多项式能够以较少参数描述连续曲率，但容易产生边界振荡和病态问题；三次B样条具有局部支撑、数值条件较好、便于局部更新等特点，更适合在线优化。因此，本章采用分段三次B样条表示$\kappa_x(s)$、$\kappa_y(s)$和$\kappa_z(s)$。对刚性连接段或已知不可变形区域，可直接将对应区间曲率固定为零。

设$\bm S_{xy}$为提取弯曲曲率分量的选择矩阵，则第$j$个应变截面的曲率残差为
\begin{equation}
    \bm e_{j,k}^{\kappa}
    =\bm S_{xy}\bm B(s_j^S)\bm c_k
    -\hat{\bm\kappa}_{j,k}^{\varepsilon}.
    \label{eq:curvature_residual}
\end{equation}

\subsection{IMU时间传播残差}

为显式估计陀螺零偏，在相邻时刻之间构建IMU时间传播残差：
\begin{equation}
    \bm e_{i,k}^{\omega}
    =\operatorname{Log}\left
    \{
    \left[
    {}^{W}\bm R_{I_i,k}
    \operatorname{Exp}
    \left(
    [\tilde{\bm\omega}_{i,k}-\bm b_{g,i,k}]_{\times}\Delta t
    \right)
    \right]^{\mathrm T}
    {}^{W}\bm R_{I_i,k+1}
    \right\}^{\vee}.
    \label{eq:gyro_temporal_residual}
\end{equation}
式\eqref{eq:gyro_temporal_residual}描述IMU姿态状态与角速度积分之间的一致性。当空间应变约束持续修正${}^{W}\bm R_{I_i,k}$时，优化器会同时调整$\bm b_{g,i,k}$，使连续时间窗内的姿态传播与应变几何参考保持一致。

若满足准静态判据，可进一步加入重力方向残差
\begin{equation}
    \bm e_{i,k}^{g}
    =\frac{\tilde{\bm a}_{i,k}}{\|\tilde{\bm a}_{i,k}\|}
    -{}^{I_i}\bm R_{W,k}\frac{-\bm g^W}{g}.
    \label{eq:gravity_residual}
\end{equation}
该残差仅在低动态样本上启用，并通过门控函数调整权重。

\subsection{空间光滑、时间连续与零偏先验}

连续体结构的真实曲率通常沿弧长连续变化。为抑制离散传感噪声导致的非物理振荡，引入曲率二阶空间光滑项
\begin{equation}
    \bm e_{k}^{\mathrm{smooth}}
    =\bm D_s\bm c_k,
    \label{eq:spatial_smoothness}
\end{equation}
其中$\bm D_s$为曲率二阶导数对应的离散矩阵。相邻时刻形态变化应与结构实际运动速度相匹配，因此引入时间连续项
\begin{equation}
    \bm e_{k}^{\mathrm{time}}
    =\bm c_k-\bm c_{k-1}.
    \label{eq:temporal_shape_residual}
\end{equation}
陀螺零偏随机游走残差为
\begin{equation}
    \bm e_{i,k}^{b}
    =\bm b_{g,i,k+1}-\bm b_{g,i,k}.
    \label{eq:bias_residual}
\end{equation}
对于已知零偏温度特性的IMU，还可将式\eqref{eq:bias_residual}替换为温度驱动模型
\begin{equation}
    \bm e_{i,k}^{bT}
    =\bm b_{g,i,k}-\bm f_{b,i}(T_{i,k};\bm\theta_{T,i}),
\end{equation}
以减小环境温度变化对长时解算的影响。

\subsection{联合目标函数}

设滑动时间窗为$\mathcal K=\{k_0,k_0+1,\ldots,k_1\}$，联合待估状态为
\begin{equation}
    \bm\Theta=
    \left\{
    \bm c_k,
    {}^{W}\bm R_{I_i,k},
    \bm b_{g,i,k}
    \mid
    k\in\mathcal K,
    i=1,\ldots,N_I
    \right\}.
\end{equation}
本章将三维形态估计与漂移补偿统一为以下鲁棒非线性最小二乘问题：
\begin{align}
    \bm\Theta^{\star}
    =\arg\min_{\bm\Theta}\quad
    &\sum_{k\in\mathcal K}\sum_{j=1}^{N_S}
    \rho_{\kappa}\left(
    \|\bm e_{j,k}^{\kappa}\|_{\bm W_{\kappa,j}}^{2}
    \right)
    \nonumber\\
    &+\sum_{k\in\mathcal K}\sum_{i=1}^{N_I}
    \rho_{S}\left(
    \|\bm e_{i,k}^{S}\|_{\bm W_{S,i}}^{2}
    \right)
    \nonumber\\
    &+\sum_{k=k_0}^{k_1-1}\sum_{i=1}^{N_I}
    \rho_{\omega}\left(
    \|\bm e_{i,k}^{\omega}\|_{\bm W_{\omega,i}}^{2}
    \right)
    \nonumber\\
    &+\lambda_g
    \sum_{k\in\mathcal K_g}\sum_{i=1}^{N_I}
    \|\bm e_{i,k}^{g}\|_{\bm W_{g,i}}^{2}
    \nonumber\\
    &+\lambda_s\sum_{k\in\mathcal K}
    \|\bm e_{k}^{\mathrm{smooth}}\|_2^2
    +\lambda_t\sum_{k=k_0+1}^{k_1}
    \|\bm e_{k}^{\mathrm{time}}\|_2^2
    \nonumber\\
    &+\lambda_b\sum_{k=k_0}^{k_1-1}\sum_{i=1}^{N_I}
    \|\bm e_{i,k}^{b}\|_{\bm W_{b,i}}^2,
    \label{eq:joint_objective}
\end{align}
其中$\rho_{\kappa}(\cdot)$、$\rho_S(\cdot)$和$\rho_{\omega}(\cdot)$为Huber或Cauchy鲁棒损失函数，$\mathcal K_g$为满足准静态门控条件的样本集合，$\lambda_g$、$\lambda_s$、$\lambda_t$和$\lambda_b$为各正则项权重。

优化过程满足以下边界条件和物理约束：
\begin{equation}
    \bm r(0,t_k)=\bm r_{0,k},
    \qquad
    \bm R(0,t_k)=\bm R_{0,k},
    \label{eq:base_boundary}
\end{equation}
\begin{equation}
    \bm\kappa_{\min}
    \leq \bm\kappa(s,t_k)
    \leq \bm\kappa_{\max},
    \label{eq:curvature_bounds}
\end{equation}
\begin{equation}
    \|\bm b_{g,i,k}\|_{\infty}
    \leq b_{\max}.
    \label{eq:bias_bounds}
\end{equation}
对于离线高精度求解，也可参考带不等式约束的序列二次规划形式，将应变曲率写为容差约束：
\begin{equation}
    \left|
    \kappa_x(s_j^S,t_k)-\hat\kappa_{x,j,k}^{\varepsilon}
    \right|
    \leq \delta_{x,j},
\end{equation}
\begin{equation}
    \left|
    \kappa_y(s_j^S,t_k)-\hat\kappa_{y,j,k}^{\varepsilon}
    \right|
    \leq \delta_{y,j}.
\end{equation}
该形式与局部曲率约束、全局姿态误差最小化的基本思想一致\cite{an2024shape}。考虑到在线系统需要较高计算频率，本文优先采用式\eqref{eq:joint_objective}所示的软约束稀疏最小二乘形式，以便利用局部B样条和滑动时间窗结构提高求解效率。

\subsection{中心线位置恢复}

获得最优曲率系数$\bm c_k^{\star}$后，根据式\eqref{eq:cosserat_position}和式\eqref{eq:cosserat_orientation}沿弧长积分恢复中心线位置和截面姿态。离散形式为
\begin{equation}
    \bm R_{n+1,k}
    =\bm R_{n,k}
    \operatorname{Exp}\left(
    [\bm\kappa_{n,k}^{\star}]_{\times}\Delta s_n
    \right),
\end{equation}
\begin{equation}
    \bm r_{n+1,k}
    =\bm r_{n,k}
    +\bm R_{n,k}\bm\nu_{n,k}\Delta s_n.
    \label{eq:centerline_discrete_integration}
\end{equation}
为降低一阶欧拉积分误差，可采用中点积分、四阶Runge--Kutta方法或基于SE(3)指数映射的李群积分方法。对于长度较长、曲率变化较大的连续体结构，采用高阶积分可显著减小数值离散误差与传感误差的耦合。

\section{与现有局部应变--全局姿态融合方法的区别}
\label{sec:difference_existing}

已有局部应变--全局姿态融合方法通常在单帧内将连续曲率函数作为待优化变量，以IMU测得的离散姿态作为目标，以应变测得的局部曲率作为等式或不等式约束，并通过SQP等算法求得当前时刻的连续体形态\cite{an2024shape}。本章方法在该思想基础上进行了以下扩展。

第一，优化变量由单一曲率参数扩展为“曲率系数--IMU姿态--陀螺零偏”联合状态。这样不仅利用IMU修正曲率积分误差，也利用应变曲率反向修正IMU漂移，形成双向约束。

第二，优化域由单帧空间优化扩展为滑动时间窗内的时空联合优化。IMU角速度在时间方向上连接相邻姿态，应变曲率在空间方向上连接不同截面，连续体几何模型则将二者统一起来。该结构能够显式估计零偏，而不是将IMU姿态误差全部吸收到曲率函数中。

第三，连续曲率采用局部支撑的三次B样条参数化，并使用稀疏高斯--牛顿算法或LM算法进行求解。与高阶全局多项式及通用SQP相比，该方法更便于热启动和局部更新，适合在线形态估计。

第四，本章显式分析了轴向应变阵列对扭转不可直接观测的问题，并针对弯曲主导与显著扭转两类工况分别设置模型和实验。该处理能够明确算法性能边界，避免在传感信息不足时对完整三维漂移校正作过度假设。

\section{算法求解与工程实现}
\label{sec:solver_implementation}

\subsection{流形非线性最小二乘求解}

姿态变量属于$\mathrm{SO}(3)$流形，不能直接采用普通欧氏向量加法更新。设当前估计为$\bm\Theta$，在局部增量$\delta\bm x$处对残差线性化：
\begin{equation}
    \bm e(\bm\Theta\boxplus\delta\bm x)
    \approx \bm e(\bm\Theta)+\bm J\delta\bm x,
\end{equation}
其中$\boxplus$表示对欧氏变量采用加法、对旋转变量采用右乘指数映射。LM增量方程为
\begin{equation}
    \left(\bm J^{\mathrm T}\bm W\bm J+\lambda\bm I\right)
    \delta\bm x
    =-\bm J^{\mathrm T}\bm W\bm e.
    \label{eq:lm_normal_equation}
\end{equation}
求解后，姿态更新为
\begin{equation}
    \bm R\leftarrow
    \bm R\operatorname{Exp}([\delta\bm\theta]_{\times}),
\end{equation}
曲率系数和零偏按欧氏加法更新。为提高实时性，可利用B样条局部支撑和因子图稀疏结构组装块稀疏法方程，并在窗口滑动时采用边缘化先验保留历史信息。

\subsection{多速率在线计算流程}

在线算法可按以下步骤执行：

\begin{enumerate}
    \item 读取IMU和应变数据，完成统一时间戳对齐、异常值剔除和温度补偿；
    \item 在IMU高频采样周期内，根据式\eqref{eq:imu_propagation}进行各节点姿态传播；
    \item 当新应变数据到达时，根据式\eqref{eq:strain_wls}或式\eqref{eq:calibrated_strain_curvature}计算各截面弯曲曲率；
    \item 以上一时刻的曲率系数、姿态和零偏为初值，构建当前滑动时间窗内的联合目标函数式\eqref{eq:joint_objective}；
    \item 采用鲁棒LM算法迭代求解，若代价函数下降量、状态增量或迭代次数达到阈值，则终止优化；
    \item 将最优零偏反馈至下一周期IMU姿态传播，并由式\eqref{eq:centerline_discrete_integration}输出连续体中心线和截面姿态；
    \item 计算残差统计量和可观测性指标。当应变残差、姿态残差或条件数超过阈值时，降低对应因子权重并输出估计置信度。
\end{enumerate}

\subsection{权重自适应与异常测量抑制}

不同传感器的有效精度随运动状态变化。应变片在大弯曲、局部脱粘或温度突变时可能产生异常；加速度计在快速运动时不能作为稳定重力参考；IMU在高频振动下可能出现角速度噪声增大。因此，固定权重难以适应全部工况。本章采用基于残差和运动状态的自适应权重策略：

\begin{equation}
    \bm W_{\kappa,j,k}
    =\gamma_{\kappa,j,k}\bm\Sigma_{\kappa,j}^{-1},
\end{equation}
\begin{equation}
    \gamma_{\kappa,j,k}
    =\min\left(
    1,
    \frac{\tau_{\kappa}}
    {\|\bm e_{j,k}^{\kappa}\|_2+\epsilon}
    \right),
\end{equation}
其中$\bm\Sigma_{\kappa,j}$为标定得到的曲率噪声协方差，$\tau_{\kappa}$为残差阈值。重力因子权重则根据$\left|\|\tilde{\bm a}\|-g\right|$和角速度幅值进行门控。对于应变片短时丢失，可暂时依赖IMU传播与曲率时间先验；对于IMU节点异常，可依赖相邻应变截面和其他IMU节点维持局部形态估计。

\subsection{参数设置原则}

窗口长度决定漂移可观测性与计算量。窗口过短时，应变参考对陀螺零偏的约束不足；窗口过长时，状态维度增大且难以满足实时要求。实际应用中可根据IMU零偏稳定时间、结构运动频率和优化频率选择窗口长度。空间光滑权重$\lambda_s$应与应变截面间距和结构最小弯曲波长匹配；时间连续权重$\lambda_t$应根据最大运动速度设置；零偏权重$\lambda_b$可依据Allan方差分析得到的随机游走参数确定。对不同截面，应根据标定残差分别设置$\bm W_{\kappa,j}$，避免将所有应变片视为等精度传感器。

\section{实验设计与评价方法}
\label{sec:experiment_design}

\subsection{实验系统组成}

实验平台由柔性连续体结构、分布式IMU节点、周向应变测量截面、同步采集系统和外部真值测量系统组成。每个应变截面布置四个轴向应变片，分别位于周向$0$、$90^{\circ}$、$180^{\circ}$和$270^{\circ}$方向；IMU沿结构轴向离散布置，并通过统一时钟或硬件触发实现时间同步。外部真值可采用多相机运动捕捉系统、结构光扫描或数字图像相关方法获取。真值系统仅用于实验评估，不参与在线重建。

实验前需完成以下标定：应变片零点与量程标定、截面应变--曲率矩阵标定、IMU静态零偏与随机游走参数标定、IMU安装姿态外参标定、各传感通道时延标定，以及连续体基座坐标系与真值坐标系之间的外参标定。

\subsection{实验工况}

为全面验证所提方法，设置以下实验工况：

\textbf{（1）静态多形态实验。}将连续体结构固定在不同弯曲方向和不同曲率水平下，验证应变--曲率映射和单帧三维形态估计精度。

\textbf{（2）动态往复弯曲实验。}施加不同频率和幅值的周期性弯曲，验证IMU高频动态响应与应变低频参考的互补效果。

\textbf{（3）长时保持实验。}将结构保持在固定形态或缓慢变化形态下持续采集，比较IMU单独解算、无零偏估计融合和所提方法的姿态漂移速率及有效维持时间。

\textbf{（4）复合弯曲--扭转实验。}对结构同时施加两个方向弯曲和扭转，分析$\kappa_z$不可直接观测对结果的影响，并验证扭转先验或附加扭转传感后的改进效果。

\textbf{（5）传感器误差扰动实验。}人为加入应变零点偏移、局部通道噪声、IMU零偏变化、短时数据缺失和时间不同步，评价算法的鲁棒性。

\textbf{（6）长时间循环实验。}对连续体结构进行多周期重复弯曲，考察材料迟滞、应变片粘接变化和IMU温度漂移共同作用下的长期稳定性。

\subsection{对比方法与消融设置}

建议设置以下对比方法：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{IMU-only：}仅依赖分布式IMU姿态进行三维形态估计，不使用应变校正；
    \item \textbf{Strain-PCC：}仅使用应变曲率并采用分段常曲率模型重建；
    \item \textbf{Strain-Spline：}仅使用应变曲率并采用样条插值重建；
    \item \textbf{Pose--strain fusion：}采用单帧局部应变--全局姿态优化，但不估计IMU零偏；
    \item \textbf{Proposed：}采用本章提出的滑动时间窗三维形态与IMU漂移联合优化方法。
\end{enumerate}

消融实验可分别去除零偏状态、曲率空间光滑项、时间连续项、鲁棒损失和重力门控因子，以分析各组成部分对形态精度、漂移抑制和计算效率的贡献。

\subsection{评价指标}

\textbf{（1）中心线均方根误差。}
\begin{equation}
    E_{\mathrm{shape}}
    =\sqrt{
    \frac{1}{N_p}
    \sum_{n=1}^{N_p}
    \left\|
    \hat{\bm r}(s_n)-\bm r^{\mathrm{gt}}(s_n)
    \right\|_2^2
    }.
    \label{eq:shape_rmse}
\end{equation}

\textbf{（2）末端位置误差。}
\begin{equation}
    E_{p}^{\mathrm{tip}}
    =\left\|
    \hat{\bm r}(L)-\bm r^{\mathrm{gt}}(L)
    \right\|_2.
\end{equation}

\textbf{（3）截面姿态误差。}
\begin{equation}
    E_{R}(s_n)
    =\cos^{-1}\left[
    \frac{\operatorname{tr}
    \left(
    \hat{\bm R}(s_n)
    \bm R^{\mathrm{gt}}(s_n)^{\mathrm T}
    \right)-1}{2}
    \right].
    \label{eq:orientation_geodesic_error}
\end{equation}
末端姿态误差记为$E_R^{\mathrm{tip}}=E_R(L)$。

\textbf{（4）漂移速率。}在静态保持阶段，对姿态误差或末端位置误差随时间的变化进行线性拟合，定义
\begin{equation}
    v_R=\frac{\mathrm d E_R}{\mathrm d t},
    \qquad
    v_p=\frac{\mathrm d E_p^{\mathrm{tip}}}{\mathrm d t}.
\end{equation}

\textbf{（5）有效维持时间。}给定位置和姿态误差阈值$\tau_p$与$\tau_R$，定义
\begin{equation}
    T_{\mathrm{valid}}
    =\inf\left\{
    t\mid
    E_p^{\mathrm{tip}}(t)>\tau_p
    \ \text{或}\ 
    E_R^{\mathrm{tip}}(t)>\tau_R
    \right\}.
    \label{eq:valid_duration}
\end{equation}
该指标可直接反映漂移补偿对连续三维解算可用时长的提升。

\textbf{（6）实时性指标。}记录单次优化平均耗时、最大耗时、输出频率、窗口长度和迭代次数，并统计嵌入式平台或上位机上的CPU与内存占用。

\section{结果分析的组织方式}
\label{sec:result_writing_template}

由于本章方法的核心目标不仅是提高瞬时形态精度，更重要的是延长三维解算的稳定维持时间，因此实验结果应围绕以下三个问题展开。

第一，所提方法是否能够在不同弯曲方向、曲率幅值和动态频率下提高中心线与末端姿态精度。该部分应对比IMU-only、Strain-PCC、单帧融合与所提方法的$E_{\mathrm{shape}}$、$E_p^{\mathrm{tip}}$和$E_R^{\mathrm{tip}}$，并分析误差随弧长位置的分布。若末端误差增长明显小于仅使用应变的方法，可说明空间累积误差得到抑制；若动态响应优于仅使用应变的方法，可说明IMU高频信息得到保留。

第二，应变长期参考是否能够有效估计陀螺零偏并抑制姿态漂移。该部分应给出各IMU节点零偏估计曲线、姿态误差随时间变化曲线、漂移速率$v_R$和有效维持时间$T_{\mathrm{valid}}$。建议同时展示长时静态保持和缓慢变形两种情况，以区分静态零偏校正能力与动态形态跟踪能力。

第三，算法在应变误差、IMU零偏变化、传感器缺失和显著扭转条件下是否保持稳定。该部分应重点讨论鲁棒损失、自适应权重和可观测性边界。在显著扭转工况下，若轴向应变片无法提供$\kappa_z$直接约束，应明确报告切向旋转误差，并将其与加入螺旋应变或外部航向基准后的结果进行对比。

在具体写作中，可采用“定性形态对比图--误差时间曲线--统计箱线图或累积分布--消融结果表”的顺序组织结果。所有性能提升均应基于重复实验的均值、标准差或置信区间报告，不应仅依据单次最优结果得出结论。

\section{本章小结}
\label{sec:shape_drift_summary}

本章面向分布式IMU三维解算随时间产生姿态漂移的问题，提出一种以应变曲率为长期基准的连续体结构三维形态估计与IMU漂移联合补偿方法。该方法以Cosserat杆运动学为统一几何模型，利用周向轴向应变阵列估计局部弯曲曲率，利用IMU角速度实现高频姿态传播，并在滑动时间窗内联合优化连续曲率系数、离散截面姿态和陀螺零偏。通过在目标函数中同时引入应变曲率残差、空间姿态一致性残差、IMU时间传播残差、曲率空间光滑项、形态时间连续项和零偏随机游走项，构建应变与IMU之间的双向约束：IMU用于抑制应变曲率的空间积分误差，应变则作为长期几何参考约束IMU的时间积分漂移。

本章还分析了仅使用轴向应变片时扭转率不可直接观测的理论边界。该传感配置可用于约束弯曲相关姿态漂移，但在任意大幅扭转条件下仍需螺旋应变、绝对航向或结构先验等附加信息。所提出的时空联合优化框架可为长时三维形态估计、连续体环境形变重构及分布式传感状态估计提供方法基础。
